---
tags:
  - 二项式定理
title: 二项式定理简单题合集1
ctime: '1756228215122'
ctime_f: '2025-08-27 01:10:15'
mtime: '1756228385054'
mtime_f: '2025-08-27 01:13:05'
---
## 1-求 $(x+1)^2(x-\frac{3}{x})^3$ 的一次项系数

能拿到一次项的有3种情况： $2+(-1),\ 1+0,\ 0+1$ 。用二项式定理展开右边式子： $C_{3}^i x^{3-i}(-\frac{3}{x})^i$ 。发现只有第1、3种情况是有可能的。
- 情况1： $1*C_{3}^2(-3)^2 = 27$ 。
- 情况3： $1*C_{3}^1(-3) = -9$ 。
所求为 $27 + (-9) = 18$ 。

代码验证：

```python
import sympy as sp

# Prompt：大佬，你是一名数学科研工作者，精通sympy。请叫我hans7。请用sympy帮我写代码，展开(x+1)^2(x-3/x)^3，并获取其一次项系数
x = sp.symbols('x')
expr = (x + 1)**2 * (x - 3 / x)**3
expanded_expr = sp.expand(expr)
coeff_x1 = expanded_expr.coeff(x, 1)
# x**5 + 2*x**4 - 8*x**3 - 18*x**2 + 18*x + 54 - 54/x**2 - 27/x**3
print("展开后的表达式：", expanded_expr)
# 18
print("一次项 (x^1) 的系数为：", coeff_x1)
```

## 2-求 $(x-\frac{2}{x})(2x-1)^6$ 的一次项系数

一次项的情况有： $1+0,\ -1+2$ 。

- $1+0$ ： $1*C_{6}^6(-1)^6 = 1$
- $-1+2$ ： $(-2)*(C_{6}^4 * 2^2 * (-1)^4) = -120$

所求为 $1-120 = -119$ 。代码验证：

```python
import sympy as sp

x = sp.symbols('x')
expr = (x - 2 / x) * (2 * x - 1)**6
expanded_expr = sp.expand(expr)
coeff_x1 = expanded_expr.coeff(x, 1)
print("一次项 (x^1) 的系数为：", coeff_x1)  # -119
```
