---
tags:
  - a加b加c的平方公式
  - 三元对称式
title: 因式分解： $a^4+b^4+c^4-2a^2b^2-2b^2c^2-2a^2c^2$
ctime: '1754894933457'
ctime_f: '2025-08-11 14:48:53'
mtime: '1754894874467'
mtime_f: '2025-08-11 14:47:54'
---
## 解法1：常规方法

考虑 $(a+b+c)^2$ 的公式，把一个或两个加号换成减号，发现最多只能搞出两个负号，搞不出3个，但是我们还是可以把有两个负号的带进原式：

$$
(a-b-c)^2 = a^2+b^2+c^2-2ab-2ac+2bc \implies
$$

$$
(a^2-b^2-c^2)^2 = a^4+b^4+c^4-2a^2b^2-2a^2c^2+2b^2c^2
$$

所以原式

$$
= (a^2-b^2-c^2)^2 - 4b^2c^2
$$

可以用平方差公式

$$
= (a^2-b^2-c^2+2bc)(a^2-b^2-c^2-2bc) = ((a+b)^2-c^2)((a-b)^2-c^2)
$$

$$
= (a+b+c)(a+b-c)(a-b+c)(a-b-c)
$$

可以看到结果很漂亮。

## 解法2：三元对称式的结论

三元对称式有一个很好的结论：可以用 $a+b+c,\ ab+bc+ca,\ abc$ 表示。把原式看成a的多项式，注意到四次方项系数是1，所以可以猜测因式分解的结果不包含因式 $abc$ 和 $ab+bc+ca$ ，只包含 $a+b+c$ 。于是可以进行多项式除法，拿到一个3次式 $a^3 - (b + c)a^2 - (b - c)^2 a + (b - c)^2(b + c)$ 。注意到这个3次式的3个根都很容易拿到： $b+c,\ b-c,\ c-b$ 。于是我们拿到了关于a的4多项式的4个实数根，因式分解也就完成了。

## 解法3：直接求解关于a方的一元二次方程

这个想法是结合了三元对称式的结论和[这篇博客](https://www.cnblogs.com/apprenticeship/p/4112399.html)。我们把它整理成关于 $a^2$ 的一元二次方程：

$$
a^4 + (-2b^2-2c^2)a^2 + (b^4+c^4) = 0
$$

解得

$$
a^2 = \frac{2(b^2+c^2) \pm \sqrt{ 4(b^2+c^2)^2 - 4(b^4+c^4) }}{2} = b^2+c^2 \pm 2bc
$$

于是原式

$$
= (a^2 - (b-c)^2)(a^2 - (b+c)^2) = ((a+b-c)(a-b+c))((a-b-c)(a+b+c))
$$

## 参考资料

1. https://www.cnblogs.com/apprenticeship/p/4112399.html
