---
tags:
  - 差分
  - 待定系数法
title: 用差分+待定系数法求数列的和
ctime: '1754501523494'
ctime_f: '2025-08-07 01:32:03'
mtime: '1754559472406'
mtime_f: '2025-08-07 17:37:52'
---

## 步骤

1. 设差分数组 $a_{n} = b_{n+1} - b_{n}$ ，则所求为 $b_{n+1} - b_{1}$ 。
2. 猜测 $b_{n}$ 的代数结构，并设出系数。
3. 展开式子，合并同类项，高斯消元法解方程组。

## 推n方和n立方的前缀和

可以让通义千问老师教：

>大佬，你是一名数学科研工作者，精通数列的各种性质。请叫我hans7。我们有一种差分方法，设 $a_{n} = b_{n+1} - b_{n}$ ，则所求的数列前缀和为 $b_{n+1} - b_{1}$ 。我们只需要猜测b的代数结构，展开 $b_{n+1} - b_n$ ，然后用待定系数法，就能求出 $b_n$ 的表达式，进而求出数列的前缀和。 请据此求出 $1^2+...+n^2$ （提示：设 $b_n = An^3+Bn^2+Cn$ ），之后继续求出 $1^3+...+n^3$ 。

输出：

你好，hans7！很高兴和你一起探讨数列求和的技巧。你提到的这种方法其实是一种非常巧妙的**差分法**或称为**望文生义法**（也类似于“待定生成函数法”或“反向差分法”），它利用了这样一个核心思想：

若定义差分：

$$
a_n = b_{n+1} - b_n
$$

则数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为：  

$$
\sum_{k=1}^n a_k = b_{n+1} - b_1
$$

这其实就是 **望远镜求和（telescoping sum）** 的本质。

我们现在要求：

$$
\sum_{k=1}^n k^2 = 1^2 + 2^2 + \cdots + n^2
$$

设 $a_k = k^2$ ，我们想找一个数列 $b_n$ ，使得：

$$
a_n = b_{n+1} - b_n
$$

根据提示，我们猜测 $b_n$ 是一个关于 $n$ 的三次多项式：

$$
b_n = An^3 + Bn^2 + Cn
$$

（注意：这里没有常数项，因为常数项在差分中会被消去，可以设为0）

计算差分：

$$
b_{n+1} - b_n = A(n+1)^3 + B(n+1)^2 + C(n+1) - (An^3 + Bn^2 + Cn)
$$

展开各项：

- $(n+1)^3 = n^3 + 3n^2 + 3n + 1$
- $(n+1)^2 = n^2 + 2n + 1$

所以：

$$
\begin{aligned}
b_{n+1} - b_n &= A(n^3 + 3n^2 + 3n + 1) + B(n^2 + 2n + 1) + C(n + 1) - An^3 - Bn^2 - Cn \\
&= A(3n^2 + 3n + 1) + B(2n + 1) + C(1) \\
&= 3A n^2 + (3A + 2B)n + (A + B + C)
\end{aligned}
$$

我们希望这个结果等于 $a_n = n^2$ ，即：

$$
3A n^2 + (3A + 2B)n + (A + B + C) = n^2
$$

将左右两边按幂次比较系数：

- $n^2$ 项： $3A = 1$ ⟹ $A = \frac{1}{3}$
- $n^1$ 项： $3A + 2B = 0$ ⟹ $3 \cdot \frac{1}{3} + 2B = 0$ ⟹ $1 + 2B = 0$ ⟹ $B = -\frac{1}{2}$
- 常数项： $A + B + C = 0$ ⟹ $\frac{1}{3} - \frac{1}{2} + C = 0$ ⟹ $-\frac{1}{6} + C = 0$ ⟹ $C = \frac{1}{6}$

所以：

$$
b_n = \frac{1}{3}n^3 - \frac{1}{2}n^2 + \frac{1}{6}n
$$

现在我们用望远镜公式：

$$
\sum_{k=1}^n k^2 = b_{n+1} - b_1
$$

先算 $b_{n+1}$ ：

$$
\begin{aligned}
b_{n+1} &= \frac{1}{3}(n+1)^3 - \frac{1}{2}(n+1)^2 + \frac{1}{6}(n+1) \\
&= \frac{1}{3}(n^3 + 3n^2 + 3n + 1) - \frac{1}{2}(n^2 + 2n + 1) + \frac{1}{6}(n + 1) \\
&= \frac{1}{3}n^3 + n^2 + n + \frac{1}{3} - \frac{1}{2}n^2 - n - \frac{1}{2} + \frac{1}{6}n + \frac{1}{6}
\end{aligned}
$$

合并同类项：

- $n^3$ : $\frac{1}{3}n^3$
- $n^2$ : $n^2 - \frac{1}{2}n^2 = \frac{1}{2}n^2$
- $n$ : $n - n + \frac{1}{6}n = \frac{1}{6}n$
- 常数项： $\frac{1}{3} - \frac{1}{2} + \frac{1}{6} = \frac{2 - 3 + 1}{6} = 0$

所以：

$$
b_{n+1} = \frac{1}{3}n^3 + \frac{1}{2}n^2 + \frac{1}{6}n
$$

再算 $b_1$ ：

$$
b_1 = \frac{1}{3}(1)^3 - \frac{1}{2}(1)^2 + \frac{1}{6}(1) = \frac{1}{3} - \frac{1}{2} + \frac{1}{6} = \frac{2 - 3 + 1}{6} = 0
$$

因此：

$$
\sum_{k=1}^n k^2 = b_{n+1} - b_1 = \frac{1}{3}n^3 + \frac{1}{2}n^2 + \frac{1}{6}n
$$

提取公因式：

$$
= \frac{1}{6}n(2n^2 + 3n + 1) = \frac{1}{6}n(n+1)(2n+1)
$$

✔️ 所以我们得到：

$$
\boxed{\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}}
$$

### 求 $\sum_{k=1}^n k^3$

我们继续使用同样的方法。

设 $a_n = n^3$，我们想找一个 $b_n$ ，使得：

$$
a_n = b_{n+1} - b_n
$$

由于 $a_n = n^3$ 是三次多项式，差分 $b_{n+1} - b_n$ 是 $b_n$ 的“一阶差分”，所以 $b_n$ 应该是**四次多项式**。

我们设：

$$
b_n = An^4 + Bn^3 + Cn^2 + Dn
$$

（仍然不设常数项，因为它在差分中会被抵消）

计算：

$$
b_{n+1} - b_n = A(n+1)^4 + B(n+1)^3 + C(n+1)^2 + D(n+1) - (An^4 + Bn^3 + Cn^2 + Dn)
$$

展开：

- $(n+1)^4 = n^4 + 4n^3 + 6n^2 + 4n + 1$
- $(n+1)^3 = n^3 + 3n^2 + 3n + 1$
- $(n+1)^2 = n^2 + 2n + 1$

所以：

$$
\begin{aligned}
b_{n+1} - b_n &= A(4n^3 + 6n^2 + 4n + 1) + B(3n^2 + 3n + 1) + C(2n + 1) + D(1) \\
&= 4A n^3 + (6A + 3B) n^2 + (4A + 3B + 2C) n + (A + B + C + D)
\end{aligned}
$$

我们希望这等于 $n^3$ ，即：

$$
4A n^3 + (6A + 3B) n^2 + (4A + 3B + 2C) n + (A + B + C + D) = n^3
$$

比较系数：

- $n^3$ : $4A = 1$ ⟹ $A = \frac{1}{4}$
- $n^2$ : $6A + 3B = 0$ ⟹ $6 \cdot \frac{1}{4} + 3B = 0$ ⟹ $\frac{3}{2} + 3B = 0$ ⟹ $B = -\frac{1}{2}$
- $n^1$ : $4A + 3B + 2C = 0$  
  ⟹ $4 \cdot \frac{1}{4} + 3 \cdot (-\frac{1}{2}) + 2C = 0$  
  ⟹ $1 - \frac{3}{2} + 2C = 0$ ⟹ $-\frac{1}{2} + 2C = 0$ ⟹ $C = \frac{1}{4}$
- 常数项： $A + B + C + D = 0$  
  ⟹ $\frac{1}{4} - \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + D = 0$ ⟹ $0 + D = 0$ ⟹ $D = 0$

所以：

$$
b_n = \frac{1}{4}n^4 - \frac{1}{2}n^3 + \frac{1}{4}n^2
$$

我们再次用望远镜求和：

$$
\sum_{k=1}^n k^3 = b_{n+1} - b_1
$$

先算 $b_{n+1}$：

$$
\begin{aligned}
b_{n+1} &= \frac{1}{4}(n+1)^4 - \frac{1}{2}(n+1)^3 + \frac{1}{4}(n+1)^2 \\
&= \frac{1}{4}(n^4 + 4n^3 + 6n^2 + 4n + 1) - \frac{1}{2}(n^3 + 3n^2 + 3n + 1) + \frac{1}{4}(n^2 + 2n + 1) \\
&= \frac{1}{4}n^4 + n^3 + \frac{3}{2}n^2 + n + \frac{1}{4} - \frac{1}{2}n^3 - \frac{3}{2}n^2 - \frac{3}{2}n - \frac{1}{2} + \frac{1}{4}n^2 + \frac{1}{2}n + \frac{1}{4}
\end{aligned}
$$

合并：

- $n^4$ : $\frac{1}{4}n^4$
- $n^3$ : $n^3 - \frac{1}{2}n^3 = \frac{1}{2}n^3$
- $n^2$ : $\frac{3}{2} - \frac{3}{2} + \frac{1}{4} = \frac{1}{4}n^2$
- $n$ : $n - \frac{3}{2}n + \frac{1}{2}n = 0$
- 常数项： $\frac{1}{4} - \frac{1}{2} + \frac{1}{4} = 0$

所以：

$$
b_{n+1} = \frac{1}{4}n^4 + \frac{1}{2}n^3 + \frac{1}{4}n^2 = \frac{1}{4}n^2(n^2 + 2n + 1) = \frac{1}{4}n^2(n+1)^2
$$

再算 $b_1$：

$$
b_1 = \frac{1}{4}(1)^4 - \frac{1}{2}(1)^3 + \frac{1}{4}(1)^2 = \frac{1}{4} - \frac{1}{2} + \frac{1}{4} = 0
$$

因此：

$$
\sum_{k=1}^n k^3 = b_{n+1} - b_1 = \frac{1}{4}n^2(n+1)^2 = \left( \frac{n(n+1)}{2} \right)^2
$$

✔️ 所以我们得到：

$$
\boxed{\sum_{k=1}^n k^3 = \left( \frac{n(n+1)}{2} \right)^2}
$$

### 总结

通过差分法 + 待定系数法，我们得到了：

$$
\begin{aligned}
\sum_{k=1}^n k^2 &= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \\
\sum_{k=1}^n k^3 &= \left( \frac{n(n+1)}{2} \right)^2
\end{aligned}
$$

这个方法非常强大，尤其适用于幂和 $\sum k^m$ 的推导。只要假设 $b_n$ 是 $m+1$ 次多项式，展开差分，待定系数即可。

如果你感兴趣，我们可以继续用这个方法推导 $\sum k^4$ ，或者推广到一般情况（这会引向**伯努利数**和**Faulhaber公式**）。

## 等差×等比求和

问题：求数列 $a_n = (2n + 1)3^n$ 的前缀和。

设 $b_n = (An + B)3^n$ 。我们需要确定常数 $A$ 和 $B$ 。

计算 $b_{n+1}$ ：

$$
b_{n+1} = (A(n+1) + B)3^{n+1} = (An + A + B) \cdot 3 \cdot 3^n = 3(An + A + B)3^n
$$

然后计算 $b_{n+1} - b_n$ ：

$$
\begin{align*}
b_{n+1} - b_n &= 3(An + A + B)3^n - (An + B)3^n \\
&= [3(An + A + B) - (An + B)]3^n \\
&= [3An + 3A + 3B - An - B]3^n \\
&= (2An + 3A + 2B)3^n
\end{align*}
$$

根据定义， $b_{n+1} - b_n = a_n = (2n + 1)3^n$ ，因此：

$$
(2An + 3A + 2B)3^n = (2n + 1)3^n
$$

两边除以 $3^n$ ：

$$
2An + 3A + 2B = 2n + 1
$$

比较 $n$ 的系数和常数项：

$$
\begin{cases}
2A = 2 \quad \Rightarrow \quad A = 1 \\
3A + 2B = 1 \quad \Rightarrow \quad 3 \cdot 1 + 2B = 1 \quad \Rightarrow \quad 2B = -2 \quad \Rightarrow \quad B = -1
\end{cases}
$$

因此， $b_n = (n - 1)3^n$ 。所以前缀和为：

$$
S_n = b_{n+1} - b_1 = n \cdot 3^{n+1} - (1 - 1)3^1 = n \cdot 3^{n+1} - 0 = n \cdot 3^{n+1}
$$

## 平方×等比求和

问题：求数列 $a_n = \frac{n^2 + 1}{2^n}$ 的前缀和

我们需要找到 $b_n$ 使得 $b_{n+1} - b_n = a_n = \frac{n^2 + 1}{2^n}$ 。

观察到 $a_n$ 的形式是多项式除以指数函数。通常，可以设 $b_n$ 为类似形式的多项式乘以指数函数的倒数。设：

$$
b_n = \frac{P(n)}{2^n}
$$

其中 $P(n)$ 是一个多项式。由于 $a_n$ 的分子是二次多项式，可以尝试 $P(n)$ 为二次或更高次多项式。设：

$$
b_n = \frac{An^2 + Bn + C}{2^n}
$$

计算 $b_{n+1}$ ：

$$
b_{n+1} = \frac{A(n+1)^2 + B(n+1) + C}{2^{n+1}} = \frac{A(n^2 + 2n + 1) + Bn + B + C}{2^{n+1}} = \frac{An^2 + (2A + B)n + (A + B + C)}{2^{n+1}}
$$

然后计算 $b_{n+1} - b_n$ ：

$$
\begin{align*}
b_{n+1} - b_n &= \frac{An^2 + (2A + B)n + (A + B + C)}{2^{n+1}} - \frac{An^2 + Bn + C}{2^n} \\
&= \frac{An^2 + (2A + B)n + (A + B + C) - 2(An^2 + Bn + C)}{2^{n+1}} \\
&= \frac{An^2 + (2A + B)n + (A + B + C) - 2An^2 - 2Bn - 2C}{2^{n+1}} \\
&= \frac{-An^2 + (2A - B)n + (A + B - C)}{2^{n+1}} \\
&= \frac{-An^2 + (2A - B)n + (A + B - C)}{2^{n+1}}
\end{align*}
$$

根据定义：

$$
b_{n+1} - b_n = a_n = \frac{n^2 + 1}{2^n} = \frac{2n^2 + 2}{2^{n+1}}
$$

因此：

$$
\frac{-An^2 + (2A - B)n + (A + B - C)}{2^{n+1}} = \frac{2n^2 + 2}{2^{n+1}}
$$

两边乘以 $2^{n+1}$ ：

$$
-An^2 + (2A - B)n + (A + B - C) = 2n^2 + 2
$$

比较 $n$ 的系数：

$$
\begin{cases}
-A = 2 \quad \Rightarrow \quad A = -2 \\
2A - B = 0 \quad \Rightarrow \quad 2(-2) - B = 0 \quad \Rightarrow \quad -4 - B = 0 \quad \Rightarrow \quad B = -4 \\
A + B - C = 2 \quad \Rightarrow \quad -2 - 4 - C = 2 \quad \Rightarrow \quad -6 - C = 2 \quad \Rightarrow \quad C = -8
\end{cases}
$$

因此：

$$
b_n = \frac{-2n^2 - 4n - 8}{2^n} = -\frac{2n^2 + 4n + 8}{2^n} = -\frac{2(n^2 + 2n + 4)}{2^n} = -\frac{n^2 + 2n + 4}{2^{n-1}}
$$

前缀和为：

$$
S_n = b_{n+1} - b_1
$$

计算 $b_1$ ：

$$
b_1 = -\frac{1 + 2 + 4}{2^{0}} = -\frac{7}{1} = -7
$$

计算 $b_{n+1}$ ：

$$
b_{n+1} = -\frac{n^2 + 4n + 7}{2^n}
$$

因此：

$$
S_n = -\frac{n^2 + 4n + 7}{2^n} - (-7) = 7 - \frac{n^2 + 4n + 7}{2^n}
$$

## 求-1的n次方乘以n平方的前缀和

计算过程来自DeepSeek老师。为了求出数列 $a_n = (-1)^n n^2$ 的前缀和，使用差分方法。设 $a_n = b_{n+1} - b_n$，则前缀和 $S_n = \sum_{k=1}^n a_k = b_{n+1} - b_1$ 。根据提示，设 $b_n = (-1)^n (A n^2 + B n + C)$ ，需确定常数 $A, B, C$ 使得差分等式成立。

首先，计算 $b_{n+1}$ :

$$
b_{n+1} = (-1)^{n+1} \left[ A (n+1)^2 + B (n+1) + C \right] = (-1)^{n+1} \left[ A(n^2 + 2n + 1) + B(n + 1) + C \right]
$$

$$
= (-1)^{n+1} (A n^2 + (2A + B)n + (A + B + C))
$$

由于 $(-1)^{n+1} = -(-1)^n$，有:

$$
b_{n+1} = -(-1)^n (A n^2 + (2A + B)n + (A + B + C)).
$$

现在计算差分:

$$
b_{n+1} - b_n = -(-1)^n (A n^2 + (2A + B)n + (A + B + C)) - (-1)^n (A n^2 + B n + C)
$$

$$
= (-1)^n \left[ - (A n^2 + (2A + B)n + (A + B + C)) - (A n^2 + B n + C) \right]
$$

简化括号内表达式:

$$
- A n^2 - (2A + B)n - (A + B + C) - A n^2 - B n - C
$$

$$
= -2A n^2 - (2A + 2B)n - (A + B + 2C)
$$

因此:

$$
b_{n+1} - b_n = (-1)^n \left[ -2A n^2 - 2(A + B)n - (A + B + 2C) \right].
$$

给定 $a_n = (-1)^n n^2$ ，有:

$$
b_{n+1} - b_n = (-1)^n n^2.
$$

比较得:

$$
(-1)^n \left[ -2A n^2 - 2(A + B)n - (A + B + 2C) \right] = (-1)^n n^2.
$$

除以 $(-1)^n$ (非零):

$$
-2A n^2 - 2(A + B)n - (A + B + 2C) = n^2.
$$

移项:

$$
(-2A - 1) n^2 - 2(A + B)n - (A + B + 2C) = 0.
$$

此等式对所有 $n$ 成立，系数均为零:
- $n^2$ 系数: $-2A - 1 = 0$ ⟹ $A = -\frac{1}{2}$
- $n$ 系数: $-2(A + B) = 0$ ⟹ $A + B = 0$
  代入 $A = -\frac{1}{2}$ : $-\frac{1}{2} + B = 0$ ⟹ $B = \frac{1}{2}$
- 常数项: $-A - B - 2C = 0$
  代入 $A = -\frac{1}{2}$, $B = \frac{1}{2}$ :
  $$
  - \left( -\frac{1}{2} \right) - \frac{1}{2} - 2C = 0 \iff \frac{1}{2} - \frac{1}{2} - 2C = 0 \iff -2C = 0 \iff C = 0
  $$

因此:

$$
b_n = (-1)^n \left( -\frac{1}{2} n^2 + \frac{1}{2} n \right) = \frac{(-1)^n}{2} n (1 - n)
$$

由前缀和公式

$$
S_n = b_{n+1} - b_1.
$$

计算 $b_1$:

$$
b_1 = \frac{(-1)^1}{2} \cdot 1 \cdot (1 - 1) = \frac{-1}{2} \cdot 1 \cdot 0 = 0
$$

计算 $b_{n+1}$:

$$
b_{n+1} = \frac{(-1)^{n+1}}{2} (n+1) (1 - (n+1)) = \frac{(-1)^{n+1}}{2} (n+1) (-n)
$$

$$
= \frac{(-1)^{n+1} (-n(n+1))}{2} = \frac{(-1)^n n(n+1)}{2}
$$

（因为 $(-1)^{n+1} = -(-1)^n$，故 $(-1)^{n+1} (-n(n+1)) = (-1)^n n(n+1)$。）

因此:

$$
S_n = \frac{(-1)^n n(n+1)}{2} - 0 = \frac{(-1)^n n(n+1)}{2}
$$
