---
tags:
  - 泰勒公式
  - 欧拉公式
  - 立方和公式
title: '设 $f(x)=\frac{1}{4x2-2x+1}$ ，求 $f^{(2023)}(0)$'
ctime: '1758277401168'
ctime_f: '2025-09-19 18:23:21'
mtime: '1758277352470'
mtime_f: '2025-09-19 18:22:32'
---
## 【巧法】法1：用立方和公式弄出泰勒展开

注意到 $4x^2=(2x)^2$ ，我们联想到立方和公式： $(2x+1)(4x^2-2x+1) = (2x)^3+1$ 。于是 $f(x) = \frac{2x+1}{(2x)^3+1} = \frac{2x}{(2x)^3+1}+\frac{1}{(2x)^3+1}$ 。此时用泰勒公式就很方便了：

$$
f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n 2^{3n+1} x^{3n+1} + \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n 2^{3n} x^{3n}
$$

注意到2023模3余1，所以我们只需取 $3n+1=2023$ 的n（674）。对比系数：

$$
\frac{f^{(2023)}(0)}{2023!}=(-1)^{674}2^{2023}
$$

故 $f^{(2023)}(0)=2^{2023}2023!$

## 【通解】法2：写出多项式的根，用欧拉公式变成容易求导的形式

$4x^2-2x+1=0$ 的两根 $2x = \frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{ 3 }}{2}i$ 。这里不把2除过去比较好。由欧拉公式： $2x = x_{1},\ x_{2} = e^{i\pi/3},\ e^{-i\pi/3}$ 。所以 $\frac{1}{4x^2-2x+1}=-\frac{i}{\sqrt{ 3 }}(\frac{1}{2x-e^{i\pi/3}} - \frac{1}{2x-e^{-i\pi/3}})$ 。对第一个分式求2023阶导：

$$
(-1)(-2)\dots(-2023)2^{2023}\frac{1}{(2x-e^{i\pi/3})^{2024}}
$$

代入 $x=0$ 得

$$
-\frac{2^{2023}2023!}{e^{2024i\pi/3}}
$$

所以所求为

$$
-\frac{i}{\sqrt{ 3 }}2^{2023}2023!\left( \frac{1}{x_{2}^{2024}} - \frac{1}{x_{1}^{2024}} \right)=\dots \frac{x_{1}^{2024}-x_{2}^{2024}}{(x_{1}x_{2})^{2024}} = \dots (x_{1}^{2024}-x_{2}^{2024})
$$

然后2024模3余2，所以 $x_{1}^{2024}=(-1)^{674}e^{2i\pi/3} = -\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{ 3 }}{2}i$ ，同理， $x_{2}^{2024} = -\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{ 3 }}{2}i$ 。所以答案 $-\frac{i}{\sqrt{ 3 }}2^{2023}2023!(\sqrt{ 3 }i) = 2^{2023}2023!$

通解虽然不需要注意力，但是真的很容易算错！如果这里某步算错了欢迎大佬们指正！
