---
tags:
  - 正用韦达定理
  - 齐次化：圆锥曲线
  - 直线的截距式
title: 过椭圆上一点作两条互相垂直的直线分别交椭圆于A和B，求证AB过定点
ctime: '1754300352820'
ctime_f: '2025-08-04 17:39:12'
mtime: '1754463814450'
mtime_f: '2025-08-06 15:03:34'
---
## 题干

已知椭圆 $\Gamma: \dfrac{x^2}{6} + \dfrac{y^2}{3} = 1$ ，过点 $P(-2, 1)$ 作两条互相垂直的直线分别交椭圆于点 $A$ 、 $B$ 。求证：直线 $AB$ 过定点，并求其坐标。

## 画图

用GeoGebra画图可知定点为 $(-\frac{2}{3},\ -\frac{1}{3})$ 。

```js
(applet) => {
  applet.evalCommand('eq1: ((x^(2))/(6))+((y^(2))/(3))=1');
  applet.evalCommand('P: (-2,1)');
  applet.evalCommand('A: Point(eq1)');
  applet.evalCommand('f: Line(P,A)');
  applet.evalCommand('g: PerpendicularLine(P,f)');
  applet.evalCommand('B: Intersect(eq1,g,1)');
  applet.evalCommand('h: Line(A,B)');
  applet.evalCommand('p: y=((1)/(2)) x');
}
```

## 解法1：齐次化

### 简要介绍齐次化在圆锥曲线中的套路

问题：过圆锥曲线上一个定点O作两条直线，它们各产生一个交点，记为A和B，AB与O产生两个斜率，这两个斜率满足一个关系式。求证：直线AB过定点。

做法：以该定点为原点，圆锥曲线相应变为一个二次方程。设AB的截距式为 $mx+ny=1$ ，则可以把该二次方程齐次化。我们对该二次方程两边同时除以 $x^2$ ，则得到关于过该定点的直线斜率的一元二次方程。结合韦达定理和两条直线斜率满足的关系式，可以得到关于m和n的约束方程。代入截距式即可得到定点。

### 解题过程

以 $(-2,\ 1)$ 为原点，并展开椭圆方程：

$$
\frac{(x-2)^2}{6} + \frac{(y+1)^2}{3} = 1 \implies 3x^2-12x+6y^2+12y = 0
$$

这个式子不是齐次式，没关系。我们设直线AB的截距式为 $mx+ny=1$ ，对一次项乘以它即可：

$$
3x^2-12x+6y^2+12y = 3x^2-12x(mx+ny)+6y^2+12y(mx+ny) = 0
$$

合并同类项：

$$
(12n+6)y^2 + (12m-12n)xy + (3-12m)x^2 = 0
$$

两边同时除以 $x^2$ ，可得关于过P的直线斜率的一元二次方程。PA和PB的斜率即为该方程的两个解。由题： $\frac{3-12m}{12n+6} = -1$ ，化简得： $m-n = \frac{3}{4}$ 。代入AB的截距式： $(x+y)m - \frac{3y}{4} = 1$ 。对比系数得： $x = \frac{4}{3},\ y = -\frac{4}{3}$ 。换回原坐标系，定点为： $(-2 + \frac{4}{3},\ 1 + ( -\frac{4}{3})) = (-\frac{2}{3},\ -\frac{1}{3})$ 。

## 解法2：常规方法：使用直线的截距式

常规的思路是，使用AP和BP的斜率表示点A和点B，它们最终都只与k有关，然后用直线的两点式化简。但是这条路走不通，计算量太大了。所以我们参考齐次化的思想，反过来，设AB的截距式为 $mx+ny=1$ ，然后用m和n表示斜率乘积为-1这个条件，得到m和n的关系式，最后代回截距式，待定系数法求出定点。

斜率乘积为-1可以表示为： $(x_{1}+2)(x_{2}+2) + (y_{1}+1)(y_{2}+1) = 0$ 。因此我们考虑分别化为只有x的方程和只有y的方程，拿到我们想要的关系式。

从直线方程解出 $y$ ：

$$
ny = 1 - mx \implies y = \frac{1 - mx}{n}
$$

将 $y = \frac{1 - mx}{n}$ 代入椭圆方程：

$$
\frac{x^2}{6} + \frac{\left(\frac{1 - mx}{n}\right)^2}{3} = 1
$$

化简：

$$
\frac{x^2}{6} + \frac{(1 - mx)^2}{3n^2} = 1
$$

$$
\frac{x^2}{6} + \frac{1 - 2mx + m^2x^2}{3n^2} = 1
$$

通分（以 $6n^2$ 为公分母）：

$$
n^2 x^2 + 2(1 - 2mx + m^2 x^2) = 6n^2
$$

$$
n^2 x^2 + 2 - 4mx + 2m^2 x^2 = 6n^2
$$

合并同类项：

$$
(n^2 + 2m^2)x^2 - 4m x + (2 - 6n^2) = 0
$$

得关于 $x$ 的一元二次方程：

$$
(2m^2 + n^2)x^2 - 4m x + (2 - 6n^2) = 0
$$

从直线方程解出 $x$ ：

$$
mx = 1 - ny \implies x = \frac{1 - ny}{m}
$$

将 $x = \frac{1 - ny}{m}$ 代入椭圆方程：

$$
\frac{\left(\frac{1 - ny}{m}\right)^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1
$$

化简：

$$
\frac{(1 - ny)^2}{6m^2} + \frac{y^2}{3} = 1
$$

$$
\frac{1 - 2ny + n^2 y^2}{6m^2} + \frac{y^2}{3} = 1
$$

通分（以 $6m^2$ 为公分母）：

$$
1 - 2ny + n^2 y^2 + 2m^2 y^2 = 6m^2
$$

$$
(n^2 + 2m^2) y^2 - 2n y + (1 - 6m^2) = 0
$$

得关于 $y$ 的一元二次方程：

$$
(2m^2 + n^2)y^2 - 2n y + (1 - 6m^2) = 0
$$

对

$$
(x_1 + 2)(x_2 + 2) = x_1 x_2 + 2(x_1 + x_2) + 4
$$

代入韦达定理：

$$
= \frac{2 - 6n^2}{2m^2 + n^2} + 2 \cdot \frac{4m}{2m^2 + n^2} + 4
$$

$$
= \frac{2 - 6n^2 + 8m}{2m^2 + n^2} + 4
$$

同理展开 $(y_1 - 1)(y_2 - 1)$ ：

$$
(y_1 - 1)(y_2 - 1) = y_1 y_2 - (y_1 + y_2) + 1
$$

代入韦达定理：

$$
= \frac{1 - 6m^2}{2m^2 + n^2} - \frac{2n}{2m^2 + n^2} + 1
$$

$$
= \frac{1 - 6m^2 - 2n}{2m^2 + n^2} + 1
$$

合并两部分：

$$
(x_1 + 2)(x_2 + 2) + (y_1 - 1)(y_2 - 1) = \left( \frac{2 - 6n^2 + 8m}{2m^2 + n^2} + 4 \right) + \left( \frac{1 - 6m^2 - 2n}{2m^2 + n^2} + 1 \right) = 0
$$

将常数项移到一起：

$$
\frac{(2 - 6n^2 + 8m) + (1 - 6m^2 - 2n)}{2m^2 + n^2} + 5 = 0
$$

合并分子：

$$
\frac{3 - 6m^2 - 6n^2 + 8m - 2n}{2m^2 + n^2} + 5 = 0
$$

通分：

$$
\frac{3 - 6m^2 - 6n^2 + 8m - 2n + 5(2m^2 + n^2)}{2m^2 + n^2} = 0
$$

展开并化简分子：

$$
3 - 6m^2 - 6n^2 + 8m - 2n + 10m^2 + 5n^2 = 0
$$

$$
( -6m^2 + 10m^2 ) + ( -6n^2 + 5n^2 ) + 8m - 2n + 3 = 0
$$

$$
4m^2 - n^2 + 8m - 2n + 3 = 0
$$

分组：

$$
(4m^2 + 8m) - (n^2 + 2n) + 3 = 0
$$

配方：

$$
4(m^2 + 2m + 1) - (n^2 + 2n + 1) + 3 - 4 + 1 = 0
$$

$$
4(m + 1)^2 - (n + 1)^2 = 0
$$

因此，方程也可以表示为：

$$
4(m + 1)^2 - (n + 1)^2 = 0
$$

这个形式更简洁，可以进一步化简为：

$$
[2(m + 1) - (n + 1)][2(m + 1) + (n + 1)] = 0
$$

即：

$$
(2m - n + 1)(2m + n + 3) = 0
$$

所以满足条件的直线为：

$$
2m - n + 1 = 0 \quad \text{或} \quad 2m + n + 3 = 0
$$

将前者代入截距式： $(2y+x)m + y = 1$ ，解得 $x = -2,\ y = 1$ 就是点P。将后者代入截距式： $(x-2y)m - 3y = 1$ ，解得 $x = -\frac{2}{3}, y = -\frac{1}{3}$ 。
